佛說如來不思議祕密大乘經卷第八

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

如來語密不思議品第八之餘

「爾時尊者大目乾連禮彼佛足，作是白言：『世尊！我今悔罪！我今悔罪！我於釋迦牟尼如來無量音聲清淨妙輪輒欲度量，我斯深罪。又復世尊！我所來此幾何遠邪？』彼佛答言：『大目乾連！汝過九十九殑伽沙數等世界已，到此剎中。』大目乾連白言：『我此所來而極遙遠，身力疲懈，不能還復本剎土中。』彼佛告言：『大目乾連！於汝意云何？汝勿起是見，謂汝以自神力能到此剎。何以故？但以釋迦牟尼如來加持力故，汝能至此。汝今欲還本剎土者，應向彼佛虔伸敬禮。大目乾連！汝今當知，若以汝自通力欲還本土，縱經一劫亦不能往，或復未至彼土中間而入涅槃。大目乾連！汝今至此，東西南北謂何方分邪？』大目乾連言：『我心迷昧，不知今時在何方分。』彼佛告言：『以是緣故，汝今當知，若以汝自通力，縱經一劫，畢竟不能還彼剎土。』大目乾連言：『彼世尊釋迦牟尼如來今在何方？』彼佛告言：『大目乾連！彼世尊釋迦牟尼如來現處東方。』是時尊者大目乾連即向東方五輪著地，至誠敬禮世尊釋迦牟尼如來，說伽陀曰：

「『二足聖尊攝受我，　人天供養大威德，

無邊智具無邊音，　我今欲還於本土。』

「寂慧！今此王舍城鷲峯山中一切眾會，以釋迦牟尼如來威神力故，悉聞尊者大目乾連號哭之聲。」

爾時尊者阿難前白佛言：「世尊！今此所聞號哭之聲，為何相邪？」

佛言阿難：「此是目乾連苾芻往西方分，去此佛剎過九十九殑伽沙數等剎土，到光明幢世界世尊光明王如來剎中，現在於彼將欲還復此娑婆界故，有如是號哭之聲。」

阿難白佛言：「世尊！尊者大目乾連以何緣故到彼世界？」佛言：「阿難！大目乾連將還此土，其事因緣汝自當知。」

爾時鷲峯山中一切眾會，合掌恭敬咸白佛言：「世尊！我等樂見彼光明幢世界，瞻覩世尊光明王如來，及欲見彼諸菩薩眾并尊者大目乾連。」

爾時世尊受勸請已，即於眉間放大光明，名一切處通達，其光普照九十九殑伽沙數等佛剎相續不斷，於彼光明幢世界廣大照曜。是時此會一切大眾，悉得見彼光明幢世界，瞻覩世尊光明王如來，及見彼諸菩薩，又見大目乾連五輪著地，向佛作禮發聲號哭。

爾時世尊釋迦牟尼如來告尊者大目乾連言：「汝今宜應隨光所照，來復此土。」

爾時尊者大目乾連承佛世尊大光明輪，於思念間即時還此娑婆世界，住立佛前，向佛世尊頭面禮足，右繞七匝，重復諦誠五輪著地，作是白言：「世尊！我今悔罪！我今悔罪！我於世尊無量音聲清淨妙輪輒欲度量，我斯深罪故。我遠適他界聽佛音聲，既至彼已，所聞佛聲與此無異。」

佛言：「目乾連！如汝所說。如來音聲無有分量，猶如虛空無其分量，復無邊際不可度量。若其虛空可度量者，如來音聲亦可度量。何以故？虛空廣大故，如來音聲亦復廣大。」當王舍城中往昔說是大目乾連去來事時，有十千人發阿耨多羅三藐三菩提心。金剛手菩薩告寂慧菩薩言：「寂慧當知，此即是為如來語密。

「復次寂慧！六十四者，所有一切眾生心心所轉，而一眾生心多於彼。」寂慧菩薩言：「大祕密主！若一眾生心心所轉，假使遍滿三千大千世界一切眾生皆居緣覺之地，縱經一劫而亦不能思惟稱量校計伺察，何況一切眾生？」金剛手菩薩言：「寂慧！我今告語於汝，使汝開覺所有一切眾生心心所轉，即彼如來音聲妙輪出種種聲宣說法時，令諸眾生咸生歡喜，然佛世尊常住無分別捨。」

爾時金剛手菩薩說伽陀曰：

「三千世界諸眾生，　一切皆證緣覺果，

縱經一劫盡籌量，　一眾生心不能曉。

世間所有一眾生，　唯佛能知彼心意，

隨眾生心雖了知，　佛無發悟無分別。

乃至一切眾生類，　總聚思惟有其三，

世尊隨類如所應，　淨妙聲輪宣正法。

法中自在演妙音，　一切聞者咸欣悅，

隨所宣說名相生，　以諸法名善開示。

所有一切眾生類，　色相名字及思惟，

一毛孔中放光明，　如來隨應善分別。

所有世尊大慈化，　一切毛孔放光明，

光明超勝人中尊，　音聲輪中宣妙法。

假使佛經一劫中，　以諸譬喻善宣說，

然佛語及音聲輪，　畢竟不得其邊際。

一切煩惱無色相，　所說語言亦無相，

由其語言無相因，　煩惱無相自息滅。

是故語言諸色相，　於一切處不可得，

以其畢竟無得故，　煩惱色相亦如是。

由其語言不實故，　所說非內亦非外，

煩惱不實亦復然，　染性非內亦非外。

以無少法可得故，　佛所說言遍十方，

煩惱無得亦復然，　是故有所佛宣說。

一切眾生語言道，　上中下品有其三，

語言非身亦非心，　此中無住非無住。

譬如假法成樂具，　由風吹擊眾音聲，

所出音聲無所從，　是中亦無造作者。

由其宿昔善淨性，　一切眾生意風吹，

故佛世尊出妙音，　然佛亦無分別想。

譬如應聲而對響，　音響非內亦非外，

人中尊出妙言語，　非內非外亦如是。

又如珠寶無分別，　令諸眾生喜樂生，

佛無分別亦復然，　一切音聲皆圓滿。

「復次寂慧！當知如來語祕密智，隨入一切眾生宣說諸法。所有三千大千世界一切眾生種種生處，如來隨入一切眾生語言音聲，以種種名字安立四諦。寂慧！如其所說，苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。

「所有地居諸天作如是說：

「『珂吠　珂嚩牟梨　珂嚩那曳　珂嚩度嚕

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼空居諸天作如是說：

「『多哩帝　阿嚩哩帝　阿嚩哩多尾誐彌　阿嚩哩多儞薩多囉尼

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼四大王天作如是說：

「『伊尼　彌尼　捺紕　捺羅紕

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼忉利天作如是說：

「『阿嚩哩多儞　阿西嚩帝　叉野嚩帝　叉野耨誐彌

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼夜摩天作如是說：

「『輸梨　輸羅西嚩儞　輸羅叉曳　輸羅叉野婆嚩儞

「『即是此說苦苦集苦滅向苦滅道諦。』

「彼兜率天作如是說：

「『烏珂梨　目珂梨　尾嚩努　散左哩

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼化樂天作如是說：

「『多囉多　散多囉多　多囉叉野　多囉目珂

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼他化自在天作如是說：

「『訶訶呼　訶訶尾那曳　訶訶尾誐彌　訶囉儞誐彌

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼魔眾天作如是說：

「『盎誐覽　盎誐囉母藍　盎誐囉播都桑　盎誐囉儞　悉帝囉赧

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼梵眾天作如是說：

「『秫毘　秫毘葛哩　秫毘尾舍那　秫婆嚩哩多那

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼梵輔天作如是說：

「『彌訶哩　僧訶哩　娑囉尼　娑囉娑囉尼

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼梵會天作如是說：

「『沒囉拏　沒囉拏散提　沒囉拏沒嚕訶拏沒嚕訶努波舍摩

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼大梵天作如是說：

「『多囉訥哩　　多囉左俱哩　多薩布哩　俱囉嚩訶儞

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼少光天作如是說：

「『呬呬　係呬　呼護　訶囉奴散提

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。(此下合有無量光天、光音天說四諦文，梵本元闕。)』

「彼少淨天作如是說：

「『烏呬多　儞嚩呬多　儞誐叱多　儞誐摩儞

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼無量淨天作如是說：

「『西嚩儞　散西嚩儞　剎野西嚩儞　阿西嚩儞

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼遍淨天作如是說：

「『波哩砌禰　波哩砌努捺曳　嚩那俱梨　菩陀尾秫提

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼廣果天作如是說：

「『阿訖哩多　阿迦囉尼　阿囉拏尾誐帝　迦羅拏儞瑟恥

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。(於第四禪九天之內，合有無雲、福生、無想三天，梵本元闕。)』

「彼無煩天作如是說：

「『阿耨誐摩那　阿那誐摩那　阿耨散提　阿耨散提誐摩那

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼無熱天作如是說：

「『秫提　秫馱嚩帝　秫馱波哩秫提　　秫馱誐摩儞

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼善見天作如是說：

「『[牟*含]摩摩　[牟*含]摩彌　摩那耨誐摩野　摩那耨誐摩

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼善現天作如是說：

「『目訖底　目訖多嚩底　目訖多母梨　目訖多摩多耨散提

「『即是此說苦、苦集、苦滅、向苦滅道諦。』

「彼色究竟天作如是說：

「『儞瑟恥　阿顛多儞瑟恥　阿羯臘波儞　阿鉢囉底散提』

「寂慧當知，如是等諸天，各各以其隨天語言安立四諦，并餘龍眾、夜叉眾、乾闥婆眾、阿修羅眾、迦樓羅眾、緊那羅眾、摩睺羅伽眾，及堅身夜叉眾、持鬘夜叉眾等，各以彼彼種類語言安立四諦。

「寂慧！此閻浮提諸國土中，少略而言滿千國土，乃至十六大國一切人眾，隨彼方處種種語言、種種音聲、種種心想，如來隨入一切語言音聲施設名字，所立四諦悉能解了。所謂尸迦國人，乃至世界邊際所住國人，如是等閻浮提中滿千國土，一切人眾種種語言、種種音聲、種種心想，施設名字各說四諦。如來隨入一切語言音聲悉能解了，亦非如來心識語言有所流散。寂慧！此小千世界中有九十四俱胝那庾多百千種類語言名字，各說四諦，總攝一切所說言音，皆悉同歸一四諦義，即是勝義諦、即是無生諦、即是如實諦、即是不動諦。寂慧！此即是為如來語密。

「復次寂慧！如來語言而能斷除一切眾生疑惑不決，所謂十方無量阿僧祇世界普攝一切眾生，以佛智所知，而眾生界多於地界。寂慧！正使一切眾生各各獲得智慧具足，與尊者舍利子等無有異，以是緣故，一切眾生各各皆以如舍利子所等智慧，以疑惑事於一劫中或過一劫，共相問難思惟稱量伺察，而一眾生復勝於一。是諸眾生以所疑事互思惟已，一時俱來請問世尊。時佛世尊於彈指間應問皆答。是故世尊隨了一眾生所起心念，普攝一切眾生，咸以一音悉為宣說斷諸疑網，令諸眾生得斷疑已咸生歡喜。寂慧！此即是名如來語言普能斷除一切眾生疑惑不決，然非如來心及語言有所動轉，一切皆是如實所說。寂慧當知，如是等說，皆是如來祕密之語希有之語。此即名為語業清淨。」

金剛手菩薩大祕密主說是如來語祕密主，會中有三萬二千眾生發阿耨多羅三藐三菩提心，十方一切諸佛剎中所有賢劫諸菩薩眾，各各在彼佛世尊所修梵行者，是諸菩薩為供養佛及金剛手菩薩大祕密主故，垂諸寶蓋散以妙花，是花槃旋來此會中，散於佛上及金剛手菩薩之身，乃至遍散一劫眾會。其諸寶蓋旋復空中住佛頂上，而諸寶蓋出妙音聲作如是言：「我等賢劫諸菩薩眾，遣此奉用供養世尊及金剛手菩薩大祕密主。惟願攝受。」

隨佛如來向所宣說未曾有法，一切眾會皆悉聞已，各復增勝發希有心，即向金剛手菩薩大祕密主虔伸頂禮，極生最上信重之想，咸作是言：「大祕密主！我等今時快得善利，獲聞金剛手菩薩宣說如來語密不思議法門。若諸眾生聞此所說信解無疑，是諸眾生所得人身功不唐棄，即為如來所應化度，彼得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。」◎

佛說如來不思議祕密大乘經卷第八

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

菩薩詣菩提場品第十二

「爾時菩薩既澡沐已，復受飲食身力充實，即時往詣大菩提場。到已告語善地天子并諸地居天子眾等，說伽陀曰：

「『任持大地不動搖，　菩薩離愛斷害者，

今此樹下證菩提，　汝等莊嚴於此地。』

「善哉地居天歡喜，　普遍清淨三千界，

廣散最上妙香花，　遍灑香水皆清淨。

所有堅手及持鬘，　常憍天等至空居，

歡喜瞻仰菩薩尊，　散眾妙花伸供養。

四護世天并眾會，　乃至一切四大洲，

遍三千界金網嚴，　覆以供養人中勝。

三千界中帝釋主，　供養菩薩大威德，

如廣勝殿天妙嚴，　三千界嚴亦如是。

夜摩天眾咸欣悅，　覆瑠璃網以嚴治，

廣三千界寶珍奇，　為人中仙伸供養。

兜率天眾咸欣悅，　布真珠網作嚴飾，

珠瓔其猶半月形，　復散真珠廣如雨。

化樂天王并天眾，　閻浮檀金為寶網，

金網寶鐸出妙聲，　遍三千界聞皆喜。

諸有天中淨妙寶，　無邊照曜淨光明，

他化自在天所嚴，　供養一切義無畏。

所有龍及乾闥婆，　摩睺羅伽修羅等，

各於自宮廣莊嚴，　及以妙嚴於欲界。

「復次寂慧！是時大梵天王見是菩薩詣菩提場殊勝相已，即告一切梵眾天子言：『汝諸仁者！知是事不？今此菩薩摩訶薩於大誓願、廣大甲冑而不棄捨，復於堅固甲冑無懈退意，能善成辦諸菩薩行，修諸波羅蜜多善住彼岸，於一切菩薩地中善得自在，一切菩薩意樂悉能清淨，復善通達一切眾生種種根性，深入一切如來祕密分位，諸魔業道已悉超越，於一切善根得不壞信，諸佛威神共所建立，普示一切眾生正解脫道，為大導師摧破一切魔外境界，三千大千界中一勇猛尊，積集法藥為大醫王，覆以解脫繒帛為大法王，放大慧光建大法幢；世間八法皆不能染，真實清淨大蓮花生，於一切法總持無忘，大海出生離諸增損，不動不搖如須彌山，妙善無垢妙善清淨，自淨妙慧大摩尼寶之所出生，一切法中而得無礙，大梵所生心業調暢。具如是等功德菩薩今詣大菩提場，欲證阿耨多羅三藐三菩提果，降諸魔軍，為令圓滿如來十力、四無所畏、十八不共佛法，普為一切轉大法輪、作獅子吼，於諸眾生廣行法施，令諸眾生法眼清淨，以其正法攝伏一切邪異外論，為欲圓滿往昔誓願，為欲親近諸佛世尊，於諸法中得富饒自在。汝諸仁者！當發勤勇之心於菩薩所親近供養。』

「時大梵天王以清淨心復告一切梵眾天子言：『諸仁者！今此菩薩於多百千劫中精修禁戒，是即最上清淨大士。今詣大菩提場，將成正覺。汝等宜應於一切三千大千世界廣作殊妙莊嚴等事。』

「爾時大梵天王說伽陀曰：

「『清淨大士戒決定，　廣為人天作利益，

人中天供天中天，　詣菩提場大寂默。

降伏一切魔軍眾，　一切智智真覺了，

一切佛法悉圓明，　轉正法輪行利樂。

大智一振獅子吼，　一切眾生聞皆喜，

令開法眼清淨因，　人中尊詣菩提樹。

邪異外論皆攝伏，　往昔誓願悉周圓，

正覺事業現令成，　人中尊詣菩提樹。

善哉和合皆專志，　普遍地方作莊嚴，

三千大千世界中，　普見莊嚴於欲界。

如其欲界所嚴事，　色界莊嚴亦復然，

善哉梵眾清淨心，　廣作莊嚴三千界。

欲界所現供養事，　上界亦現諸供養，

遍散最上妙香花，　寶嚴眾樂皆吹擊。

三千世界諸天眾，　見聞欣躍伸敬禮，

乃至色究竟天中，　各各自宮廣嚴飾。

上中復上勝中勝，　普現莊嚴眾天宮，

天女六十百俱胝，　建菩提場金剛座。

一切遍灑於香水，　復散種種殊妙花，

遍列眾寶此地方，　大菩提場廣嚴好。

語不能讚諸功德，　此有無量種莊嚴，

大士決定戒精修，　世間善利大威德，

將詣菩提樹王下，　降伏魔軍諸惡慧，

一切和合聖者行，　廣作三千界嚴飾。

天人中尊法自在，　供養彼得無邊福，

梵眾聞彼人中尊，　殊妙莊嚴三千界，

妙花寶幢作嚴事，　變化世界寶所成。

俱胝妙蓋化空中，　如日月光極嚴麗，

娑羅樹花眾最上，　化現悉如歡喜園。

大仙循道歡喜行，　變化莊嚴七車量，

寶成金蓮華密覆，　七重界道而圍繞。

帝釋天主作莊嚴，　人天希有昔未見，

如忉利天廣勝殿，　四大洲嚴亦復然。

夜摩兜率化樂天，　他化嚴同色究竟，

勇發勤力皆迅疾，　共嚴最上菩提場。

如欲界中勝莊嚴，　天龍等眾亦如是，

於剎那間皆化現，　菩薩於中所行詣。

四方天女數俱胝，　詣菩提樹眾圍繞，

塗香末香眾妙花，　一切處灑妙香水。

大菩提樹本妙嚴，　如忉利天園生樹，

所有一切莊嚴事，　語不能讚諸功德，

那庾多數彼諸天，　彼彼莊嚴皆殊妙。』

「復次寂慧！菩薩既至菩提場已，始下雙足千輻輪相按彼地時，即有廣大光明出現。是光普照一切地獄、傍生、餓鬼趣中，諸眾生類蒙光照觸，所受諸苦暫得停息。迦梨迦龍王宮中大光普照。

「爾時迦梨迦龍王見是菩薩光明照已，心生歡喜踴躍慶快，即時為彼自宮眷屬及諸龍眾說伽陀曰：

「『如金色光極晃曜，　大明照我龍王宮，

我蒙光照適其身，　亦復心生大歡喜。

如我於彼先佛所，　昔曾見此瑞光明，

而今所覩定無疑，　佛大無畏當出世。

汝等各持妙香花，　塗香末香花鬘等，

真金及彼摩尼珠，　以為瓔珞并上服；

復持種種妙樂具，　珠寶所嚴眾幡蓋，

及寶所成妙高幢，　為天人師伸供養。

所有龍王妙宮殿，　廣大莊嚴悉清淨，

汝等應生歡喜心，　皆同親詣於佛所。』

「爾時迦梨迦龍王與自宮人眷屬并諸龍眾，各持種種上妙香花衣服幢蓋，及眾樂具鼓吹歌音，上踴空中，香水如雲遍灑一切，復雨龍華龍真珠等。如是廣以龍王威神、龍王通力現諸化事，詣菩薩所。到已即時與諸眷屬禮菩薩足，鼓妙音樂虔伸供養。作供養已，是時龍王右繞而住，說妙伽陀伸讚歎曰：

「『人中尊放大光明，　普照一切佛剎土，

剎那惡趣苦皆停，　我等龍宮俱照曜。

龍眾蒙光照觸已，　咸生歡喜作是言：

「菩薩成佛定無疑，　金色光明乃如是。」

有那庾多龍女眾，　恭敬捧持妙香花，

及勝衣服眾幡幢，　詣菩薩所伸供養。

今此地方花蓋等，　一切殊妙廣莊嚴，

又復藥草諸樹林，　低垂悉向菩提樹；

江河停流而寂靜，　風止搖擊悉安然。

菩薩今日證菩提，　世間最勝降魔者，

梵王帝釋諸光明，　日月光等悉映蔽，

蒙光照者得清涼，　佛出世故咸歡喜。

復有諸妙吉祥瓶，　右旋宛轉在空中，

仙眾龍眾等居空，　右旋其狀亦如是，

世間若天若人等，　各各至誠伸供養。

菩薩今日證菩提，　為求慧者開正道，

我等今日於佛所，　增益威光得善利。

我昔供養拘留孫，　及迦諾迦大聖主，

迦葉最上人中勝，　乃至今供釋迦仙，

此求菩提大神通，　最勝希有昔未見，

具德最上人中尊，　出大梵音獅子吼，

堅求菩提決定心，　是心超勝無比等。

而彼日月可墮落，　須彌山王可破壞，

今日不圓十力尊，　世間無復有是處。』

「復次寂慧！時迦梨迦龍王上首之妃名曰金光，與諸龍女恭敬圍繞，持以種種殊妙寶蓋、種種妙衣及天花鬘、種種巧嚴真珠瓔珞、種種上妙摩尼珠寶，及彼種種眾妙香瓶，奏妙歌音詣菩薩所。到已禮敬，散諸寶花而伸供養，住菩薩前說伽陀曰：

「『心無動亂無恐畏，　無貪無瞋亦無癡，

能調難調無染尊，　能離諸惡無所著。

我今頂禮淨解脫，　大仙拔除諸疑箭，

以大智光破無明，　能度世間諸苦惱。

世間無依無救者，　菩薩善為作依救，

光明普照三界中，　天人歡喜心清淨。

空中遍雨眾妙華，　及散妙衣廣嚴飾，

如是勝相我所知，　今日大仙成正覺。

勝者勇詣菩提樹，　降伏諸魔無染尊，

煩惱黑闇網蠲除，　證大菩提心寂靜。

汝經多俱胝劫中，　於先佛所求菩提，

難行能行為世間，　今時圓滿勝意樂。』

「復次寂慧！爾時菩薩將成正覺，有諸賢聖以威神力而為警發。即時有一刈草之人名曰吉祥，自然住立菩薩之右，持以淨草。是草柔軟如孔雀項，復如迦左隣那衣，色香具足一一右旋。時刈草人即持其草，詣菩薩前奉上菩薩，深發最勝阿耨多羅三藐三菩提心。

「復次寂慧！彼時吉祥刈草人者，以宿願深固昔發願言：『願我悉於賢劫之中諸菩薩眾成正覺所，大菩提場皆布淨草。』何以故？寂慧！我念過去於此賢劫之前九十一劫中，有佛出世，號毘婆尸如來、應供、正等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。彼佛法中，圓滿一千大菩薩眾修持梵行，時彼世尊為賢劫中諸大菩薩授阿耨多羅三藐三菩提記。是時有一長者名曰具慧，在大會中，聞彼世尊授諸菩薩菩提記已，即發阿耨多羅三藐三菩提心。時彼長者發是願言：『願我於此賢劫諸佛如來菩提場中，悉布勝妙師子之座，或施淨草。』寂慧當知，無復疑念，彼時具慧長者豈異人乎？即是釋迦菩薩成正覺時奉淨草者，吉祥刈草之人。以是緣故，汝今應知，彼吉祥刈草之人隨宿願力，於諸佛所，或施淨草、或布妙好師子之座。隨諸眾生信解智力善根成熟，其事如是。

「復次寂慧！是時菩薩既至菩提樹已，彼菩提樹神及十千天女，皆悉捧持諸上妙花及塗香等，詣菩薩前。各以所持諸妙香花用散供養，各各頭面禮菩薩足，異口同音說伽陀曰：

「『歸命威德大無畏，　善寂善調破諸惡，

離過勇猛大威光，　清淨導師無染者。

能救無依諸苦惱，　唯一聖尊施諸樂，

世間煩惱病能除，　為大醫王普救療。

歸命清淨大名稱，　天歡喜散花如雨，

決定今速證菩提，　起大慈心攝一切。

往詣樹王登勝座，　摧破一切諸魔闇，

覺悟寂靜證菩提，　亦如先佛所證悟。

俱胝劫修清淨行，　難作能作利世間，

大仙意樂今已圓，　安坐樹王成正覺。』

「復次寂慧！是時菩薩持以淨草詣菩提場，到已即於金剛座上自布其草，然後乃向菩提樹王恭敬頂禮右繞七匝。菩薩布草之後，是時即有八萬四千天子，持以八萬四千妙好莊嚴師子之座，奉上菩薩。其座高廣嚴好殊麗眾寶莊飾，覆以寶網及真珠網，復垂珠瓔而為交絡，妙巧施設無數百千上妙衣服。菩薩爾時即現其身，各各安處八萬四千師子座上。彼諸天子互不相見，皆謂菩薩在我所施師子座中。菩薩坐已，成證阿耨多羅三藐三菩提果。是諸天子咸生歡喜清淨之心，皆悉不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十四

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

金剛手菩薩大祕密主授記品第十六之餘

爾時世尊為金剛手菩薩大祕密主當授記時，會中有二萬人發阿耨多羅三藐三菩提心，皆願生彼普淨世界金剛步如來剎土之中。

爾時金剛手菩薩大祕密主聞佛世尊與授記已，心生慶快踊躍歡喜，即以金剛杵擲虛空中。當其戲擲金剛杵時，而此三千大千世界六種震動，天雨眾華鼓奏音樂，復於一切眾會右手自然皆出種種妙色最上華鬘。

爾時金剛手菩薩大祕密主即於佛前，合掌諦誠說伽陀曰：

「廣博大法王，　無盡妙法藏，

欲為利世間，　善分別諸法。

已於諸法中，　捨除吝惜意，

隨法依法修，　善住我歸命。

佛清淨大士，　圓滿清淨行，

功德王名稱，　遍聞於三界。

能於三世中，　常持無盡智，

平等善所行，　頂禮無障礙。

月光極圓淨，　遍淨復清淨，

日光極光明，　妙光勝光聚。

梵音極妙音，　淨音深妙響，

三寶勝金光，　故我今頂禮。

常現淨妙身，　亦無身繫屬，

常說妙語言，　離語言分別。

雖為大法師，　不生於法想，

解脫諸眾生，　而無眾生想。

世間何所作，　能報佛大恩，

功德勝利中，　唯出家能報。

諸聞佛教授，　無異法可轉，

隨所受法門，　真修如理作。」

爾時金剛手菩薩大祕密主并餘一切在會大眾，各以所持眾妙華鬘散於佛上。以佛威神力故，所散華鬘即時普遍此三千大千世界，皆現眾妙華鬘莊嚴周匝，盈積可八步量。

無二無說品第十七

爾時寂慧菩薩摩訶薩前白金剛手菩薩大祕密主言：「祕密主！世尊如來授仁者記邪？」

金剛手言：「善男子！佛授我記，如夢自性。」

寂慧言：「今汝授記，有何所得？」

金剛手言：「無所得故而我得記。」

寂慧言：「何法無所得？」

金剛手言：「我、人、眾生、壽者悉無所得，彼蘊處界亦無所得，乃至若善不善、有罪無罪、有漏無漏、世間出世間、有為無為、若染若淨、生死涅槃，皆無所得。」

寂慧言：「若法無所得，云何是中有授記乎？」

金剛手言：「由無所得故，即於是中以通達智而乃授記。」

寂慧言：「智何有二而可觀邪？」

金剛手言：「若有二可觀，即無授記可得。然以彼智無二可觀，是故諸菩薩於無二智中如是授記。」

寂慧言：「若智無二可觀者，復云何有能記所記邪？」

金剛手言：「若能記、若所記，以平等性，於無二際中悉無所得。」

寂慧言：「祕密主！無二際中云何有記？」

金剛手言：「若彼際如是，即是無二際；即於彼際中，故如是授記。」

寂慧言：「何名為際？復於何處而得授記？」

金剛手言：「我際處授記，眾生際處、壽者際處、人際處授記。」

寂慧言：「且我際處復在何處？」

金剛手言：「我際處者，即是如來解脫際處。」

寂慧言：「如來解脫際處而在何處？」

金剛手言：「如來解脫際處，在無明有愛際處。」

寂慧言：「無明有愛際處復在何處？」

金剛手言：「在畢竟無生無起際處。」

寂慧言：「畢竟無生無起際復在何處？」

金剛手言：「在無表了處。」

寂慧言：「若無表了，有何開示？」

金剛手言：「若有開示，即非無表了。」

寂慧言：「云何無開示？」金剛手言：「諸有所表悉無開示。」

寂慧言：「若無開示，何有教令？」

金剛手言：「若有教令即無開示，若無開示即無教令。」

寂慧言：「云何得教令？」

金剛手言：「雖有表了即無所受。」

寂慧言：「云何表了而無所受？」

金剛手言：「若不著文字即無所受。」

寂慧言：「云何不著文字？」

金剛手言：「謂隨順義。」

寂慧言：「此復云何是隨順義？」

金剛手言：「謂即於義而無所見。」

寂慧言：「云何於義無所見邪？」

金剛手言：「若義非義，悉於是中求不可得。」

寂慧言：「若於義非義求不可得者，即何所求邪？」

金剛手言：「由於義非義求不可得故，即無法可求。」

寂慧言：「若無法可求者，即於一切悉無求邪？」

金剛手言：「此中無有少法可求。何以故？以無法可求故，法即無法。」

寂慧言：「此中何者名為法邪？」

金剛手言：「若法之聲尚不可得，是中復何而有法邪？善男子！如是應知，若言法者，謂於文字不著不行，是故說言一切諸法無言無說。善男子！若有人言有所說者，彼即非說。以非說故，彼即無法亦非如理。」

寂慧言：「祕密主！若爾者，豈非如來諸所說法亦非說邪？」

金剛手言：「寂慧！豈非我先曾為汝說，世尊如來不說一字。以無說故，如來即以神通願力，隨眾生意示有所說。」

寂慧言：「設有說者，何過失邪？」

金剛手言：「有所說者，語業過失。」

寂慧言：「彼語業者復何過失？」

金剛手言：「文字思惟取著過失。」

寂慧言：「此復何能離過失邪？」

金剛手言：「一切法中，若有所說、若無所說，悉無少法而可表了，無表了故即離過失。又復於己無所開示亦離過失。」

寂慧言：「其過失者，何為根本？」

金剛手言：「彼過失者，取為根本。」

寂慧言：「取孰為本？」

金剛手言：「執著為本。」

寂慧言：「執著孰為本？」

金剛手言：「虛妄分別為本。」

寂慧言：「虛妄分別孰為本？」

金剛手言：「增上所緣見為本。」

寂慧言：「增上所緣見孰為本？」

金剛手言：「色聲香味觸法即是增上所緣根本。」

寂慧言：「云何無所緣？」

金剛手言：「愛不相續即無所緣。寂慧當知，如佛所說，一切法中若斷於愛即無所緣。」

金剛手菩薩大祕密主說是法時，會中有五百苾芻得心解脫，二百菩薩得無生法忍。◎

◎入曠野大城受食品第十八之一

爾時金剛手菩薩大祕密主滿所思念得授記已，安慰其心生大歡喜踊躍慶快，前白佛言：「世尊！我今勤請世尊降赴我所居止祕密宮中，微伸供養期滿七日，并請菩薩、聲聞大眾。願佛慈悲哀受我請。何以故？世尊！曠野大城中有多夜叉、羅剎、鳩盤茶、必舍左、乾闥婆、摩睺羅伽等異類眾生悉住於彼，令彼等眾得見佛已，於長夜中利益安樂，息除[彳*廣]戾恚惡之心；復令四大天王諸眷屬等，於長夜中獲大利益安隱而住。若佛世尊悲愍我故降赴我宮，菩薩、聲聞隨受微供，使令無量諸眾生類增長善根，復令我等圓滿意樂。」佛即默然而受其請。

爾時金剛手菩薩大祕密主知佛世尊默受請已，心生歡喜踊躍慶快，即時頭面頂禮佛足，右繞七匝速離佛會，還復所止曠野大城。

時金剛手菩薩大祕密主至自宮已乃起思念：「我今如何施設供養？復依何等境界莊嚴而為嚴飾，令欲、色界諸天子眾起希有心，復令十方世界所來集會大菩薩眾咸生歡喜，我亦於佛廣大施作妙供養事。」作是念已即自記憶：「往昔一時佛於夜分入三摩地，其名寂靜不思議廣大所行，我亦隨佛即入是定。東方去此過殑伽沙數等佛剎土已，到一世界名無邊功德寶莊嚴，彼有如來號莊嚴王。其佛剎中化主世尊為十千菩薩授菩提記。我於爾時見彼佛剎，不可思議天人莊嚴，超勝一切妙莊嚴事。我宜依彼無邊功德寶莊嚴世界所莊嚴相而為嚴飾，當為世尊作供養事。」

爾時金剛手菩薩大祕密主即入大莊嚴王三摩地，於是三摩地中如實觀，覩彼無邊功德寶莊嚴世界種種殊妙莊嚴等事。如其所觀，即運神力於此曠野大城中施設莊嚴，與彼無異。而彼無邊功德寶莊嚴世界者，東西南北縱廣正等六十四由旬，以青瑠璃而為其地，帝青大寶作其牆界，垂珠華瓔眾寶嚴飾，閻浮檀金而為蓮華，眾寶枝葉眾寶瓔珞間錯垂布。復有無數天妙寶衣，復有無數珠瓔嚴飾，復有無數殊妙繒綵，垂以無數妙寶華鬘燒香塗香眾妙寶瓶，亦復無數周匝遍散種種色華，人所觀者殊妙悅意，若身若心歡喜調暢。出現無邊功德寶聚，復現無量色相莊嚴。又有廣多百千莊嚴妙師子座，寶机承足寶繩交絡，寶華莊嚴垂真珠網，周匝盈積可八步量。又復布設無數天衣，空中復有寶網垂覆。如是種種妙莊嚴事，於餘廣多世界之中昔所未見昔所未聞。又復嚴辦百味精珍上妙飲食。又復布列百千莊嚴妙師子座安處空中，一一師子座空中自然有妙寶蓋，各各垂覆殊妙莊嚴眾相具足。

爾時金剛手菩薩大祕密主於其定中安布如是殊妙勝相。施設莊嚴師子座已，從定而起，過於夜分至明旦時，嚴辦最上清淨食已，深心清淨將欲供養世尊如來、菩薩大眾。◎

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十四

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十五

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

入曠野大城受食品第十八之餘

◎爾時，金剛手菩薩大祕密主又過夜分，即告四大天王言：「諸仁者！汝等當知，我今請佛并大菩薩、諸聲聞眾，降我所止祕密宮中，期滿七日微伸供養；以佛世尊悲愍我故而受我請。汝等各有力能廣多眷屬，於七晝夜中勿生放逸，勿起亂心，亦復且止諸餘作事，專一精勤供養於佛。乃至此曠野大城所止一切夜叉、羅剎、必隷多、鳩盤茶、必舍左、乾闥婆、摩睺羅伽等，并餘所住諸眾生類，以我教勅悉告語之：『眾等應知。金剛手菩薩請佛世尊來降於此曠野大城，期滿七日作供養事。汝等宜應攝諸恚惡、發清淨心，復起廣大歡喜之意，嚴供世尊聽受正法。』」

爾時金剛手菩薩大祕密主即告長子金剛軍言：「賢者！汝今宜應以自神力往彼梵界，自梵眾天至色究竟天，於彼諸天各告語云：『金剛手菩薩大祕密主請佛世尊來降曠野大城祕密宮中，期滿七日作供養事。汝等諸天欲見佛者，宜速來此。』」

是時祕密主長子金剛軍受父教令，即如其命。

爾時金剛手菩薩大祕密主復告次子妙臂言：「賢者！汝今宜應以自神力往地居天至空居天，謂四大王天、忉利天、夜摩天、兜率天、化樂天、他化自在天，於彼諸天各告語云：『金剛手菩薩大祕密主請佛世尊來降曠野大城祕密宮中，期滿七日作供養事。汝等諸天欲見佛者，宜速來此。』」

是時次子妙臂受父教令，即如其命。

爾時於剎那間即有廣多無數百千欲界天子、色界天子，周匝充滿百千由旬之量，填塞空中。

爾時金剛手菩薩大祕密主又過夜分，即為世尊敷設臥具妙嚴飾已，右膝著地，合掌諦誠向佛世尊，說妙伽陀而伸勤請：

「善來最勝人中尊，　善來人中無上士，

人中增勝願降臨，　佛大牟尼時已至。

善來最勝二足尊，　善來二足尊最上，

二足增勝願降臨，　佛大牟尼時已至。

佛大蓮華淨戒生，　精進定水常增長，

如蜂採華眾所歸，　寂靜蓮華願來降。

最初安立四聖諦，　以慈悲眼遍觀察，

常能震吼無我音，　佛大師子願來降。

戒為根本念為莖，　覺支華秀常茂盛，

解脫智果已周圓，　佛大樹王願來降。

妙慧甚深復廣博，　湛然定水遍清涼，

眾行圓明大導師，　佛功德海願來降。

大悲所成吉祥體，　大慧光明廣莊嚴，

蓮華開覺眾所歸，　佛日光明願來降。

正語震伏諸邪論，　解脫藥樹救沈痾，

小根群鹿悉開明，　佛大山王願來降。」

爾時世尊受金剛手菩薩大祕密主至誠勤請，知時已至，即告苾芻眾言：「汝等宜應著衣持鉢往赴金剛手請，期滿七日作供養事。善哉行矣，今正是時。」付囑守護僧坊之者：「今此眾中，諸有已得神通之者菩薩、聲聞，各各隨應以自神力游空而往。若復未具神力之者，應當隨入如來清淨大圓光中游空而往。」

爾時世尊即於王舍大城鷲峯山中隱身不現，菩薩、聲聞恭敬圍繞，放大光明普遍照曜，天人天女導前從後歌詠稱讚，奏百千種俱胝那庾多鼓吹音樂震動大地，天雨種種殊妙寶華。於佛剎中廣現種種佛大威力、佛大神通、佛大施作、佛大變化、佛大吉祥、佛大勝光、佛大威儀、佛大游戲等相，游空自在，往詣於彼曠野大城。

是時世尊處虛空中猶如鵝王，進止安詳自在而行。彼欲色界諸天子眾，遙見世尊高處空中猶如鵝王宛轉自在，咸生歡喜適悅慶快；又如日輪初出清淨可愛，如圓滿月瑩潔光明眾星圍繞，如帝釋天主天眾圍繞，如大梵王梵眾圍繞，天眾見已即起清淨希有之心，各持種種天妙香華供養於佛。所謂天優鉢羅華、俱母陀華、奔拏利迦華、曼陀羅華、摩訶曼陀羅華、波利質多羅華、摩訶波利質多羅華、曼殊沙華、摩訶曼殊沙華、可愛華、大可愛華、輪大輪華、陸生諸華，及餘殊妙最勝香華具有百葉或千葉者，及焰光華、光味華、遍香華、常香華、常開華、悅目華，此如是等并餘無量勝妙香華，遍散佛上。又復安立殊妙幡幢，奏以百千殊妙音樂。

爾時世尊現如是等殊妙勝相香華幢蓋、鼓奏音樂眾莊嚴事，於須臾頃即至曠野大城，而先暫適毘沙門天王宮。佛及菩薩、聲聞大眾，從空而下入彼宮中。

爾時大地普遍震動，而復柔軟殊妙可愛，亦不嬈惱一切眾生。

爾時四大天王知佛世尊已至曠野大城之中，各從所守方分與諸眷屬，持以種種殊妙香華速來佛所。時四天王到已，頭面頂禮佛足，即以所持殊妙香華散於佛上而伸供養，合掌諦誠退住一面；彼諸眷屬亦各至誠頂禮佛足合掌而住。佛即略為四天王等眷屬眾會宣說法要。

是時會中即有十千夜叉、羅剎、龍、乾闥婆、鳩盤茶等，覩佛勝相，悉發阿耨多羅三藐三菩提心。彼四大天王宮嬪眷屬中有十千天女，發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時金剛手菩薩大祕密主與自眷屬，各各持以如無邊功德莊嚴世界之中殊妙香華、塗香末香、寶幢幡蓋，鼓吹歌音作諸伎樂，速詣毘沙門天王宮中佛世尊所。到已頭面頂禮佛足右繞七匝，即以所持妙香華等諸供養具，嚴潔諦誠供養世尊。諸眷屬等奏妙音樂，嚴奉肅恭歸命頂禮，迎導世尊并諸菩薩、聲聞大眾，入自宮中。到已如次請各就座。

爾時世尊處彼殊妙種種莊嚴師子之座，并諸菩薩、聲聞大眾亦各就座。

爾時金剛手菩薩大祕密主即告帝釋、梵王、護世天等并餘一切諸天子言：「汝等宜應各務精勤，隨喜成辦嚴供世尊，當令汝等增長施福。」

爾時諸天子眾見是最勝境界殊妙莊嚴師子座已，生希有心，咸作是言：「此之勝相何力致邪？為佛世尊威神力邪？為金剛手大祕密主威神力邪？」即聞空中有聲告言：「諸仁者！此是大祕密主威神所致。東方去此過殑伽沙數等佛土已，有世界名無邊功德寶莊嚴，佛號莊嚴王。金剛手菩薩大祕密主見彼世界種種殊勝妙莊嚴事，以祕密主威神力故，令此宮中同彼世界勝莊嚴相。」

爾時世尊安處勝妙師子座已，即時曠野大城所居一切夜叉、羅剎、必舍左、鳩盤茶、乾闥婆、摩睺羅伽等眾，皆悉來詣佛世尊所，頭面著地頂禮佛足，合掌虔恭退住一面。

爾時金剛手菩薩大祕密主即告四大天王并餘一切諸眾會言：「汝等宜應咸來助我同發至誠，嚴以清淨殊妙飲食奉上世尊，使令汝等獲大利益。」

爾時金剛手菩薩大祕密主即與眷屬眾會，自手清潔嚴辦最上百味精珍，菩薩深心清淨如來所應供養，發最勝心，奉上世尊并諸菩薩、聲聞大眾，悉令充足。飯食事訖，而復奉上清淨香水盥手滌器，乃於佛前退坐聽法。

是時曠野大城所居一切夜叉、羅剎、必舍左等，各各諦誠瞻仰世尊，合掌虔恭歸命頂禮。

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十五

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十七

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

◎護世品第十九之二

「復次大祕密主！如來於一切法中總略而說有四法印。何等為四？一者諸行無常，為諸沙門婆羅門及長壽天執常語者破常想故。二者諸行是苦，為諸天人計樂想者破樂想故。三者諸法無我，為彼執我諸外道等破其我想。四者涅槃寂靜，為諸增上慢者起尋求行破彼增上慢故。此言無常者，即是畢竟無有常法增語。此言苦者，即是遠離願求增語。此言無我者，即是空相增語。涅槃寂靜者，即是無相作證增語。大祕密主！此如是法，若諸菩薩深固信解勤行修習，即於善法而不減失，速能圓滿菩提分法。」

爾時護世四大天王前白佛言：「世尊！我等四王皆名護世，當以何法而能護世？」

佛告四大天王言：「汝諸仁者！當修正法行即能護世。其正法行者，所謂十善。何等為十？一者不殺，二者於自富樂而生喜足無其分量，三者於他妻室不起染污，四者不破他眾，五者不出惡言，六者所言如實，七者言無綺飾，八者於他富樂無所希望，九者止息瞋恚，十者正見清淨。諸仁者！此十善法乃能護世。

「復有八法而能護世。何等為八？一者如說能行，二者於一切處尊重師長，三者順行正道，四者心意質直，五者心常柔軟，六者於一切眾生常起慈心，七者不作諸罪，八者集諸善根。如是八法乃能護世。

「復有六法而能護世。何等為六？一者行慈身業，於師尊所及善知識同梵行者乃至一切眾生，悉起尊重愛樂意念，是為第一身業和敬。二者行慈語業，於師尊所及善知識同梵行者乃至一切眾生，悉起尊重愛樂意念，是為第二語業和敬。三者行慈意業，於師尊所及善知識同梵行者乃至一切眾生，悉起尊重愛樂意念，是為第三意業和敬。四者依法所得一切利養，少略乃至鉢中之食，與彼知識同梵行者，周普均平等同受用，又復尊重愛樂意念，是為第四利養和敬。五者於戒修法無斷無缺圓具無濁，所應受者不生貪取，智所稱讚離諸譏毀，以如是等淨戒之法，與善知識同梵行者共所修持，又復尊重愛樂意念，是為第五戒修和敬。六者於諸正見出離法中及勝決擇分，隨何等法修其正行，即當如應與善知識同梵行者共所修作，又復尊重愛樂意念，是為第六同見和敬。諸仁者！此六和法乃能護世。

「復有四法而能護世。何等為四？一者不貪，以不貪故不墮惡趣。二者不瞋，以不瞋故不墮惡趣。三者不癡，以不癡故不墮惡趣。四者不怖，以不怖故不墮惡趣。諸仁者！如是四法乃能護世。

「復有二法而能護世。何等為二？一者有慚，二者有愧。具是二法即能護世。

「復有一法而能護世。何等為一？謂真實行。以真實故即能護世。又復善語又無諂曲，此等一法皆能護世。諸仁者！如是等法，汝等勤行即能護世，自能護已復令他人亦能護世。」◎

◎去來品第二十

爾時世尊即作是念：「我今宜應為此眾會宣說祕密大明章句，令其眾會善根相應，大菩提法久住世間。」作是念已，即告金剛手菩薩大祕密主言：「我昔曾於阿波邏羅龍王宮中，及大菩提場初成道時，以利益心攝受世間。我時宣說大明章句，汝能記念耶？」

金剛手菩薩白佛言：「世尊！我能記念。」

佛言：「祕密主！汝今說彼大明章句。」

是時金剛手菩薩大祕密主從座而起，前詣佛所，胡跪合掌頂禮佛足，即說祕密大明章句曰：

「怛[寧*也]他(引)(句)　賀虎羅(引)(二)　虎羅嚩帝(引)(三)　虎賀囉拏(引)(四)　薩吳(引)拏(引)(五)　左左左左左(引)(六)　儞布拏(引)(七)　芻怛剎多(引)(八)　剎野剎夜(引)(九)　多(引)剎野薩摩(引)(十)　設末儞葛囉(引)(十一)　賀盧(十二)　賀盧嚩帝(十三)　尸羅嚩帝(十四)　緊阿(引)尾設野帝(十五)　儞薩囉尼(引)(十六)　惹惹(十七)　惹惹末帝(十八)　阿嚩吒(引)(十九)　儞嚩吒(引)(二十)　嚩栗多(二合、引)奴娑(引)哩尼(引)(二十一)　部(引)多(引)奴塞蜜哩(三合)帝(二十二)　呼(引)禰嚩多(引)奴塞蜜哩(三合)帝(二十三)　呼(引)那(引)誐(引)喃(引)(二十四)　藥叉(引)赧(引)(二十五)　巘馱哩嚩(二合、引)赧(引)(二十六)　摩呼(引)囉誐(引)赧(引)(二十七)　莎悉底(二合)哩婆(二合)嚩都(引)薩哩嚩(二合)薩埵(引)喃(引)(二十八)　尾計囕都(引)摩訶(引)鉢哩嚩(二合)多(引)(二十九)　三咩他旦(引)馱囉尼(引)(三十)　誐哩惹(二合、引)都(引)三母捺囉(二合)尾誐壹帝(三十一)」

金剛手菩薩大祕密主說是祕密章句時，一切魔宮皆悉振動，大地傾搖大海騰涌，一切眾會皆悉戰怖，咸詣佛所頂禮求救。是時世尊復以一足按地，大千世界皆悉動搖。時諸眾會俱向佛所作是白言：「救我，世尊！救我，善逝！我等一切驚怖戰悼。」

佛言：「勿怖勿怖。此是諸佛大明章句威神境界，能使大地振動、大海騰涌，日住虛空亦復動搖。」

爾時世尊即為金剛手菩薩及諸眾會，如其所應略說法要。是時會中有八萬人發大菩提心，有無量人住有學地。

爾時金剛手菩薩大祕密主長子金剛軍，持妙寶網覆於佛上，前白佛言：「世尊！菩薩云何能於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉？」

佛言：「善男子！菩薩若能具修十法，即於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。何等為十？一者常行無礙大慈，二者常起無倦大悲，三者精進辦諸事業，四者善修空三摩地，五者現前通達勝慧，六者於一切處皆善通達，七者能以妙智清淨三世，八者以無礙方便觀實業報，九者雖了知空而植眾德本，十者如其所說自性清淨而善入聖道。菩薩若具如是十法，即於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。」

時金剛軍復白佛言：「世尊！菩薩當修何法，於佛不思議門聞已安然不生驚怖？」

佛言：「善男子！菩薩當修八法，即能於佛不思議門聞已安然不生驚怖。何等為八？一者增長勝慧，二者增長妙智，三者常為善友之所攝受，四者具大信解，五者善達如幻無生之法，六者信解無常之法，七者心行平等猶如虛空，八者於諸法中善知障礙所起之相。菩薩若具如是八法，即能於佛不思議門聞已安然不生驚怖。」

金剛軍復白佛言：「菩薩當修何法，即能於諸所作而得自在？」

佛言：「善男子！菩薩當修四法，即能於諸所作而得自在。何等為四？一者善修現前無滅之法具五神通，二者善觀勝解脫門具四禪定，三者超勝梵世具四梵行，四者以方便慧於一切處善修無生。菩薩若具如是四法，即能於諸所作而得自在。」

金剛軍復白佛言：「菩薩有幾種法門？」

佛言：「善男子！菩薩有四種法門。何等為四？一者智門，善入一切眾生根性。二者慧門，能善分別宣說句義。三者陀羅尼門，善入一切言音總持。四者無礙解門，能善宣說諸無盡法。此為菩薩四種法門。」

金剛軍復白佛言：「菩薩有幾種力？」

佛言：「善男子！菩薩有九種力。何等為九？一者定力，大悲起故。二者精進力，不退轉故。三者多聞力，勝慧生故。四者信解力，圓滿解脫故。五者修習力，離散亂故。六者忍力，善護眾生故。七者菩提心力，降伏諸魔故。八者大悲力，成熟眾生故。九者無生忍力，圓滿十力故。如是名為菩薩九力。」

當佛世尊說是法時，彼長子金剛軍得無生法忍。證是忍已，復白佛言：「惟願世尊威神建立，令此正法於金剛手菩薩大祕密主宮中而得久住，使彼具法器眾生獲得聞慧光明照觸，乃至如來般涅槃後，於閻浮提中廣令流布使不隱沒。」

爾時世尊受金剛軍勸請已，即告金剛手菩薩大祕密主言：「祕密主！汝今宜應宣說，我於大菩提場初成道時，護諸菩薩、降伏攝受諸魔軍眾所有祕密大明章句，建立加護，令正法眼久住世間，攝伏諸魔邪異外法。」

爾時金剛手菩薩大祕密主承佛教勅，從座而起，偏袒右肩右膝著地，合掌恭敬頂禮世尊，說大明曰：

「怛[寧*也]佗(引)(一句)　虎盧(二)　虎羅(引)(三)　虎梨(四)　提(引)哩(五)　訶(引)哩(引)底(六)　阿酤(引)設羅剎曳(七)　左梨(八)　左羅嚩帝(九)　娑(引)哩(十)　芻哩(十一)　羼(引)帝末利(十二)　翅彌(十三)　羼(引)帝葛哩(十四)　剎彌(十五)　設彌(十六)　扇(引)帝葛哩(十七)　虎呼(引)(十八)　阿梨(十九)　詰詰哩(二十)　珂哩(二十一)　阿(引)尾設儞(二十二)　囉娑(二十三)　囉娑儞(二十四)　惹曳(二十五)　惹野嚩帝(二十六)　體哩(二合)(二十七)　阿(引)嚩哩帝(二合)(二十八)　尾嚩哩帝(二合)(二十九)　阿嚩哩多(二合)儞(三十)　梅(引)底哩(二合、引)部(引)多(引)喃(引)僧誐囉(二合)呼(引)(三十一)　捺彌(三十二)　捺摩三鉢儞(三十三)　帝(引)蘭拏(二合)多(引)囉曳(引)(三十四)　部(引)莎焰莎悉帝(二合)禰尾毘踰(二合、引)(三十五)　那(引)倪毘踰(二合、引)(三十六)　藥翅毘踰(二合、引)(三十七)　巘馱哩尾(二合)毘踰(二合、引)(三十八)　藥叉西毘踰(二合、引)(三十九)　摩奴賒(引)摩奴試毘藥(二合)(四十)　莎悉底(二合)哩婆(二合)嚩都(引)薩捺(引)蘇欠(四十一)」

說是大明時，一切山王皆悉振動，大地傾搖大海騰涌，所有一切邪異外法皆悉攝伏歸正法語，善護一切正法寶藏。一切天眾互相慶悅，說伽陀曰：

「祕密大明宣說已，　能令正法久住世，

三千世界悉傾搖，　求人中尊願救護。

大師善說真實語，　普為眾會施無畏，

威神建立此法門，　能令正法久住世。」

爾時世尊於金剛手菩薩宮中住經七日，廣為無量一切眾生作利益已，乃至曠野大城一切情品廣大周遍無不蒙益，即離本宮還處空中，菩薩聲聞人天大眾恭敬圍遶，復有無數百千夜叉、羅剎、阿修羅、迦樓羅等前後導從，梵王、帝釋、護世天等，布光明網、奏妙音樂、雨眾異花。時諸剎土皆悉振動，以佛威德神通勢力加持神變及威儀事，譬如鵝王遊戲自在，漸吹還詣鷲峯山中。金剛手菩薩大祕密主以佛威神而隨佛後。

佛說如來不思議祕密大乘經卷第十七

佛說如來不思議祕密大乘經卷第二十

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

總持功德讚說譬喻無盡品第二十四之二

爾時賢王天子白佛言：「世尊！一切法無攝受、無我無取、無續無斷，然以方便隨宜所作。諸勤行者，以正方便現前得法。世尊！譬如大水積於地下，須假人力勤行施作，或開以坑或鑿以井，由勤力故方獲其水；若無坑井水乃何得？勤行方便之者亦復如是，以勤力故於一切處勝智通達；若無勤力智從何得？是故求菩提者，常勤方便發起精進，即能現前獲得聖法。又如世間生盲之人，所生色象而不能見。眾生煩惱暗蔽亦然，於所生法而不能見。又如世間有目之人於黑暗中，若無明炬即不能見一切色象。修天眼者亦復如是，若無善知識說法教導，不能於法而生信解。又如已具淨天眼者，不假世間光明所照。菩薩亦復如是，所作已辦者不假他人而為教導。又如世人處胎藏者都無所見，亦復不見有所增長。發起精進菩薩亦復如是，雖修佛法亦不見菩提有所增長。又如大雪山王所有諸樹依之而生，諸樹必無中有破壞及彼焦枯。菩薩亦復如是，勤行方便修諸正法依智所生，亦不於中破壞減失。又如轉輪聖王出於世間七寶隨出，所謂輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、主藏神寶、主兵神寶等。菩薩亦復如是，若發菩提心，七寶亦隨出，所謂布施、持戒、忍辱、精進、禪定、勝慧、方便等。又如轉輪聖王統行四大洲界，於諸眾生平等愛念而無異想。菩薩亦復如是，以四攝法普攝眾生而無異想，四攝所謂布施、愛語、利行、同事。又如轉輪聖王行王法化，一切悉無鬪戰爭訟。菩薩亦復如是，安居說法，悉無一切邪外戰訟。又如三千大千世界，最初成立大須彌山及彼大海。菩薩亦復如是，初發菩提心，先以深固大悲建立。又如世間，日光出時先照高山。菩薩亦復如是，最初發起大智光明，令諸眾生發起善根得智光照。又如大地受諸種子，而彼一切草木叢林依地而生平等滋長。得陀羅尼菩薩亦復如是，以無著心於一切眾生平等與法而無棄捨。」

爾時世尊讚賢王天子言：「善哉善哉！天子！汝今善能譬喻宣說諸菩薩法。天子當知，假使一切草木叢林名相等聚，法聚聲聚及形色聚，遍入一切眾生心行，普以一切名相分別，一切眾生周遍伺察，乃至眾生飲食受用，悉為譬喻，稱揚讚說彼得陀羅尼菩薩所有功德，而不能盡。天子！彼得陀羅尼菩薩者，諸有所說無有少法非佛語者。又復一切色相光明、聲香味觸法光明，無不現前。所得辯才不隨他聞而有繫屬，不觀他相而有所說，於一切處隨其所向通達無盡亦復無邊。不以威力偏入一切，身無麁重、心無所緣，能於百千諸佛現前說法無染無著。而是菩薩以彼諸佛威神建立故，得陀羅尼智慧辯才，有所說法無染無著亦無退轉。天子當知，菩薩有三無著之法。何等為三？一者我無著，二者眾生無著，三者法無著。又有三種通達清淨。何等為三？一者法界清淨，二者真如清淨，三者實際清淨。又有三種通達無盡。何等為三？一者法無盡，二者文字無盡，三者演說無盡。又有三種獲得通達加持之力。何等為三？一者辯才加持，二者法義加持，三者入法加持。又有三種成就歡喜。何等為三？一者慧歡喜，二者智歡喜，三者斷疑歡喜。又有三種速疾之法。何等為三？一者念速疾，二者慧速疾，三者行速疾。」

當佛說是總持功德讚說譬喻無盡法時，會中八百菩薩得入陀羅尼門。

囑累正法品第二十五

爾時金剛手菩薩大祕密主白佛言：「惟願世尊！神力加持，令此正法於後時後分後五百歲閻浮提中廣宣流布。」

佛言：「祕密主！我有密護正法祕密大明章句，汝能記念不？是章句者，我昔曾於寶月如來所親所聽聞。」

金剛手菩薩白佛言：「世尊！我亦記念。」

佛言：「祕密主！汝今宜應為此眾會，密護正法令久住世，當說往昔大明章句。」

爾時金剛手菩薩大祕密主，合掌頂禮十方一切諸佛，即說大明曰：

「怛[寧*也](切身，下同)佗(引)(一句)　惹野(二)　惹野末帝(三)　惹野設覩嚕(二合、引)(四)　阿梨(五)　阿末梨(六)　阿盧力帝(七)　末彌那末末散提(八)　烏諦(九)　烏怛末帝(十)　烏怛囉尼(十一)　阿(引)哩(十二)　阿(引)囉摩尼(十三)　阿哩怛摩尼(十四)　阿牟(引)梨(引)(十五)　牟羅(引)嚩窒帝(引)(十六)　牟(引)邏(引)努誐帝(十七)　阿窒(十八)　末窒(十九)　末窒帝(二十)　阿(引)尼(二十一)　摩(引)尼(二十二)　摩(引)尼帝(引)(二十三)　枯嚕(引)(二十四)　枯嚕(引)散提(二十五)　達哩摩(二合、引)努誐帝(二十六)　達哩摩(二合)怛翅(引)(二十七)　達哩摩(二合)鉢囉(二合)尾(引)尸(引)(二十八)　薩哩(引)(二十九)　薩囉(引)薩哩(引)(三十)　阿毘禰(引)(三十一)　毘那散提(三十二)　伊呬(三十三)　伊喝儞(三十四)　伊那努誐彌(引)(三十五)　儞誐囉(二合)呬摩(引)囉(引)赧(引)(三十六)　儞哩伽(二合、引)怛儞底(引)哩他也(三合、引)喃(引)(三十七)　牟(引)喝那(引)達哩摩(二合)捺尾(二合)尸赧(引)(三十八)　尾馱末那(引)訖梨(二合、引)舍(引)喃(引)(三十九)　烏入嚩(二合、引)羅那(引)達哩摩(二合)儞(引)底哩(二合、引)赧(引)(四十)　阿(引)犖(呂角切)叉(引)達(引)哩摩(二合)葛體迦(引)喃(引)(四十一)　阿(引)尾設那(引)儞哩嚩(二合、引)拏寫(四十二)　鉢囉(二合)誐囉(二合)呼(引)冒(引)提鉢哩左(引)哩迦(引)喃(引)(四十三)　鉢哩三塞佗(二合、引)鉢那(引)鉢哩沙(二合)那(引)(四十四)　迦(引)夜(引)努鉢囉(二合)那(引)喃(四十五)　達(引)哩摩(二合)設囉(二合)嚩尼迦(引)喃(引)(四十六)　三滿按(引)喝囉怛鍐(二合)(四十七)　薩藐誐多(引)喃(引)(四十八)　阿嚩路(引)葛喃(四十九)　薩藐葛鉢囉(三合)帝鉢那喃(引)(五十)　阿(引)穆契(引)婆(引)嚩怛鑁(二合)(五十一)　滿怛囉(二合)鉢那(引)儞摩(引)鉢囉(二合)拏閃都(引)(五十二)　滿怛囉(二合)散提囉(引)[口*爾](引)那烏那(引)喝蘭拏(五十三)　倪也(二合、引)那阿芻(引)拏多(引)(五十四)　阿那嚩蜜哩(二合)[寧*也]多(引)禰(引)舍那(引)莎婆(引)嚩怛鍐(二合)(五十五)」

金剛手菩薩大祕密主說是祕密大明章句已，時此三千大千世界皆悉振動。即此三千大千世界一切魔眾各與眷屬，同時來詣佛世尊所，曲躬合掌俱白佛言：「世尊！若諸法師能從口門出是大明章句者，我等諸魔皆往承事恭敬，令此大明最勝威力，一切天人不能破壞，我等常當密作護衛，無令一切伺得其便。」

爾時世尊普遍觀察諸眾會已，即說祕密大明章句曰：

「惹曳訥哩惹(二合)曳(一句)　惹野末帝(二)　設彌(三)　設覩嚕(二合、引)儞哩伽(二合、引)怛儞(四)　阿牟(引)梨(五)　牟(引)羅鉢哩親儞(六)　摩(引)囉塞(引)[寧*也](切身)尾怛囉(二合、引)薩儞(七)　穆吉底(二合)(八)　穆吉多(二合)嚩帝(九)　戍(引)提(十)　阿毘禰(十一)　婆野牟(引)左儞(十二)　婆(引)嚕(引)喝尼(十三)　難帝尾㮈曳(二合、引)(十四)　尾[寧*也]鉢囉(引)訖囉(二合)牟(引)(十五)」

即說伽陀曰：

「正法攝伏於他語，　以正法語善攝受，

於法寶藏常護持，　如來所說大明句。」

復說大明曰：

「阿彌(一句)　末彌(二)　末末親禰(三)　阿哩體(二合、引)(四)　阿哩佗(二合)儞薩多(二合、引)囉尼(五)

「此是呼召四大天王大明章句。」

復說大明曰：

「提(引)哩(一句)　提(引)囉嚩帝(二)　虞(引)鉢帝(二合、引)(三)　戍(引)毘(引)(四)　戍(引)婆嚩帝(引)(五)　設彌(六)

「此是呼召帝釋天主大明章句。」

說伽陀曰：

「具慈善順大忍力，　為悲愍故說大明，

喜捨二法悉具圓，　梵王帝釋咸呼召。」

復說大明曰：

「阿囉尼(引)(一句)　嚩囉尼(二)　珂溪(三)　阿牟(引)梨(四)　牟(引)羅輸(引)駄儞(引)(五)

「此是攝伏諸魔大明章句。」

說伽陀曰：

「今此祕密大明句，　振動降伏一切魔，

人中聖主力加持，　善說斯經廣流演。

如來所說此正法，　當知於後末世時，

宣說明句密加持，　振動還復如今日。」

時諸魔眾咸來集會，說伽陀曰：

「諸說法師大智者，　我等諸魔當密護，

令於最後末世時，　得此正法墮於手。」

爾時世尊告金剛手菩薩大祕密主言：「汝應當知，今此正法如來威神已加持故，無人能於此正法中有所動轉。何以故？我念往昔過去世中有佛出世，號寶月如來、應供、正等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。世界名無毀，劫亦名無毀。彼佛法中有二法師，有大威德名稱力勢：一名慧上，二名諦授。彼二法師於寶月如來所，聽聞受持此大明章句滿足半劫，隨彼如來轉正法輪。彼時所有三千大千世界百俱胝魔眾，皆令成熟菩提聖法。」

寂慧菩薩前白佛言：「世尊！彼寶月如來為現住說法？為已涅槃邪？」

佛言：「寂慧！東方去此百萬俱胝佛剎，有佛國土其名無毀，佛號寶月，現住說法。彼佛壽量十千劫數。其佛剎中有諸魔眾佷惡難調，彼佛宣說大明章句而悉調伏；得調伏已，皆於菩提聖法成熟圓滿。祕密主！汝今當知，我亦曾於寶月如來法中淨修梵行成就菩提聖法。彼時慧上法師者，即我身是。彼時諦授法師者，即金剛手菩薩是。寂慧當知，我於彼時與金剛手菩薩同勤精進心不放逸，於彼佛世尊所尊重恭敬廣多供養，聽受彼佛宣說祕密大明章句，降伏諸魔攝護正法。」

爾時世尊普遍觀察諸眾會已，普告眾言：「汝諸仁者！誰當堪任於佛如來入涅槃後，以我阿僧祇劫積集菩提勝行最上正法，受持衛護不令隱沒？」

爾時會中有一萬二千菩薩為護法故，從座而起合掌頂禮，向佛世尊說伽陀曰：

「若人捐棄於身命，　所捨不求諸果報，

但為受持佛所宣，　最上清淨正法故。」

復有賢王等五千天子，合掌頂禮前白佛言：「世尊！我等咸願受持如來菩提聖法。」時諸天子說伽他曰：

「普為一切眾生故，　發起堅固大悲心，

我當受持此法門，　最上甚深佛所說。」

爾時帝釋天主、尸棄梵王、毘沙門天王，說伽陀曰：

「今此正法如妙藥，　能治一切眾生病，

我等當來悉護持，　願佛知我眾心意。」

爾時金剛手菩薩大祕密主前白佛言：「世尊！我當受持如來於阿僧祇劫積集無上正等正覺菩提聖法。」即說伽他曰：

「諸法本來無文字，　無中假以文字說，

聖尊悲愍故敷宣，　我當受持而流演。」

爾時世尊告尸棄梵王言：「梵王當知，菩薩有三種最上供養承事，如來以其最上承事供養故，獲福無量。何等為三？一者發起阿耨多羅三藐三菩提心，二者任持諸佛正法，三者隨所聞法如實修行。大梵！如是三種最上供養，如來若住一劫乃至劫盡，或復壽命無量，此供養事所獲福報，廣說不能得其邊際。所以者何？若欲最上供養諸如來者，應當修此三種最上廣大清淨法之供養。

「復次大梵！若有人於如來所說正法之中而能受持一四句偈者，是即護持過去未來現在諸佛世尊菩提聖法。何以故？諸佛菩提從法出生，是故法之供養，超出世間財供養事。法供養者，諸供養中勝中最勝、最上第一。大梵！我念過去光明王族中有一太子名曰具慧，忽時一夜於其夢中，親所聽聞說二伽陀。聞已記念，覺乃惟忖：『我今得大寶藏。』即時忽然高振其聲作如是言：『我今得大寶藏。』時王及后子問其故，太子即時具陳上事，乃為父母說是二伽陀曰：

「『世間財寶聚還散，　王官水火賊盜分，

諸佛多聞妙法財，　多俱胝劫不壞失。

常無放逸甘露法，　利眾生發菩提心，

深固寂靜心亦然，　諸樂根本無所取。』

「大梵！彼時太子為其父母說夢中所聞二伽陀時，彼有八千人成熟菩提善根，四萬二千眾生悉得生天。以是緣故，所有多聞清淨法財，應當精勤依法修行，修正法故即能如應為他攝受。

「復次大梵！有二種法而能多作。何等為二？一者於諸眾生不興損害，二者勤求多聞而無厭足。若有能行此二法者，於正法眼而不斷滅。大梵！汝於賢劫諸如來所，勸請說法善護正法。而彼賢劫諸佛如來，若諸清淨眾生方得值遇出世，是故汝今勿應厭捨。何以故？大梵！濁惡時中若能於一晝夜受持正法者，獲福多於百千劫中清淨佛剎持正法者。是故大梵！汝應發起廣大精進！於此濁惡時中堅固護持如來正法。」

爾時世尊告尊者阿難言：「汝今宜應於此所說如來祕密金剛手品部惹囉陀羅尼門堅固受持，於後末世為他廣說。我今以是正法付囑於汝。汝於末世時中，所有具彼劣信解者，不應為說此正法門使彼癡迷。何以故？於此正法罔徹源底故。若有於正法中得自在者，已善成辦諸勝事業是法器者，應當為說此正法門。彼得聞已不生驚怖。何以故？正法出生故。」

爾時尊者阿難前白佛言：「世尊！我今以佛威神力故受持此法，隨其力能流布宣演。」

佛言：「阿難！汝今見此金剛手菩薩大士於佛正法勤力護持不？」

阿難白佛言：「唯然已見。」

佛言：「阿難！汝今亦然，於此正法隨宜攝受，堅固護持如應宣說。」

阿難白佛言：「此經何名？我等云何受持？」

佛言：「阿難！是經名曰『金剛手品』，亦名『宣說如來祕密』，亦名『不思議佛法』，亦名『無量福聚』。如是名字，汝當受持。

「復次阿難！汝今當知，若有住菩薩乘人，佛眼所觀者，能以眾寶廣大充滿諸佛剎中，乃至從地積于有頂，廣行布施而不望報。若復有人不以財利之心如善所作，為他演說此正法者，福多於彼。此說是名如來祕密無量福聚。」

當佛說此囑累正法品時，會中有千俱胝人發阿耨多羅三藐三菩提心，九萬六千菩薩獲得忍法，八萬四千人得法眼淨，千六百苾芻得心解脫，千六百苾芻尼亦得心解脫。十方無量諸佛剎土皆悉振動，百千天人於虛空中鼓奏天樂、雨眾妙華，伸供養已咸作是言：「願此正法久住世間，於閻浮提廣宣流布。」

佛說此經已，金剛手菩薩大祕密主，及寂慧等諸菩薩眾，賢王等諸天子眾，阿闍世王等諸大國王，并餘菩薩及阿難等諸大聲聞，乃至一切世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

佛說如來不思議祕密大乘經卷第二十